\pdfminorversion=7%
\documentclass[aspectratio=169,mathserif,notheorems]{beamer}%
%
\xdef\bookbaseDir{../../bookbase}%
\xdef\sharedDir{../../shared}%
\RequirePackage{\bookbaseDir/styles/slides}%
\RequirePackage{\sharedDir/styles/styles}%
\toggleToGerman%
%
\subtitle{7.~Fabrik-Datenbank~(Teil 1)}%
%
\begin{document}%
%
\startPresentation%
%
\section{Einleitung}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Einleitung}%
\begin{itemize}%
\item In vielen Kursen über \emph{Datenbanken} wird das Gebiet in einzelnen Stücken diskutiert.%
\item<2-> Themen wie der Datenbank-Entwurfsprozess, Datenmodellierung, Entity-Relationship-Diagramme, $\sigma$\nobreakdashes-Algebra, SQL\nobreakdashes-Befehle, und Normalisation werden besprochen.%
\item<3-> Praktische Beispiele werden die Übung verlagert.%
\item<4-> Das ist OK.%
\item<5-> Als ich Student war, habe ich alles, was ich über Datenbanken wissen musste aber anders gelernt.%
\item<6-> Durch Ausprobieren und Herumspielen.%
\item<7-> Und deshalb machen wir das jetzt auch.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Was sind Datenbanken und wie benutzt man sie?}%
\begin{itemize}%
\item Bisher sind \emph{Datenbanken} für Sie nur irgendwelche abstrakten Dinge zum Speichern von Daten, auf die irgendwie über ein Klienten-Programm zugegriffen wird.%
\item<2-> Alles sehr eigenartig.%
\item<3-> Relationale Datenbanken speichern Tabellen haben wir gesagt.%
\item<4-> Aber irgendwie ganz anders als ein vernünftiges \microsoftExcel-Spreadsheet.%
\item<5-> Wahrscheinlich ist Ihnen immer noch nicht klar, was Datenbanken eigentlich sind.%
\item<6-> Und wie man die benutzt.%
\item<7-> Lassen Sie uns das ändern.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Fabrik-Datenbank}%
\begin{itemize}%
\item Wir haben folgendes Fantasie-Szenario\uncover<2->{%
\begin{itemize}%
\item Sie arbeiten für eine kleine Fabrik, die Schuhe und Handtaschen herstellt.%
\item<2-> Sie wurden als die IT\nobreakdashes-Abteilung dieser Fabrik angestellt.%
\item<3-> An Ihrem ersten Arbeitstag kommt ihr Chef und sagt:~\emph{Mache bitte eine Datenbank, um alle unsere Produktvarianten, Kundendaten, und Bestellungen zu speichern.}%
\end{itemize}%
}%
%
\item<4-> Wir benutzen dazu \postgresql, weil es ein sehr weit verbreitetes DBMS ist.\uncover<5->{ Im es war auf Rang~1 im \citetitle{SE:SO:2024DS}\cite{SE:SO:2024DS} und auf Rang~2 in\cite{PMPVEPWGSMB2025ATAODMSTTHOOSP}.}%
\end{itemize}%
%
\uncover<6->{%
\usefulTool{postgresql}{%
\postgresql\cite{TA2024DDAMWPAM,FP2023LP,OH2017PUAR,B2024PELUYDW} ist ein fortschrittliches relationales DBMS. %
Es ist kostenfrei, Open Source, und die Grundlage für alle Beispieldatenbanken in diesem Kurse.%
}}%
\end{frame}%
%
\section{Nutzer und Datenbank Erstellen}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Nutzer Erstellen}%
\begin{itemize}%
\item Der erste Schritt, diese Anforderung zu erstellen, wäre es, eine neue Datenbank anzulegen.%
\item<2-> Wir haben ja \postgresql\ schon installiert, das wird sich also machen lassen.%
\item<3-> Unser Chef möchte vollen Zugriff auf diese neue Datenbank haben.%
\item<4-> Er ist aber kein Datenbankadministrator,
\item<5-> Wir wollen ihm also Zugriff auf die neue Datenbank geben, aber lieber nicht die Kontrolle über das gesamte DBMS.%
\item<6-> Deshalb ist der erste Schritt ein anderer\uncover<7->{:~Wir erstellen ein neues Benutzerkonto (ein Rolle) speziell für die geplante Datenbank auf unserem DBMS.}
\item<8-> Wenn unter diesem Benutzer etwas schief geht, oder ein Angreifer dessen Passwort irgendwie erhält, dann ist der Schaden zumindest auf diese eine Datenbank limitiert.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Verbinding to PostgreSQL via psql}%
\begin{itemize}%
\item Wir sind auf dem Datenbank-Server-Computer engeloggt.%
\item<2-> Nehmen Sie an, dass das Passwort des Datenbankadministratorbenutzers \\textil{postgres} auf \textil{XXX} gesetzt ist.\uncover<3->{ Benutzen Sie niemals etwas wie \textil{XXX} als Passwort.}%
\item<4-> Wir öffnen ein Terminal (unter \ubuntu\ \linux\ via~\ubuntuTerminal, under \ubuntu\ \linux; under \microsoftWindows\ durch \windowsTerminal).%
\item<5-> Wir wollen nun den Klienten \psql\ mit der passenden Verbindungs-URI\cite{PGDG:PD} starten, um auf den \postgresql-Server zuzugreifen.%
\end{itemize}%
\uncover<6->{%
\usefulTool{psql}{%
\psql\ ist ein textbasiertes Konsolenprogramm mit dem man sich auf den \postgresql-Server verbinden kann. %
Von der \psql-Konsole\ können wir SQL-Befehle an den \postgresql-Server schicken und dessen Ausgaben empfangen.%
}}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Verbinding to PostgreSQL via psql}%
\begin{itemize}%
\item Wir wollen nun den Klienten \psql\ mit der passenden Verbindungs-URI\cite{PGDG:PD} starten, um auf den \postgresql-Server zuzugreifen.%
\item<2-> Die Verbindungs-URI ist \textil{postgres://postgres:XXX@localhost}\uncover<3->{, wobei%
\begin{itemize}%
\item \textil{postgress://} identifiziert den parameter als Verbindungs-URI.%
\item<2-> Das zweite \inQuotes{\textil{postgres}} ist der Benutzername.%
\item<3-> Der Doppelpunkt~\inQuotes{\textil{:}} trennt den Benutzername von dem Password~\textil{XXX}.\uncover<4->{ Benutzen Sie niemals etwas wie \textil{XXX} als Passwort.}%
\item<5-> Nach dem \inQuotes{\textil{@}} kommt die Netzwerkadresse, auf der der \postgresql-Server läuft.\uncover<6->{ \localhost\ steht für den aktuellen Computer.}%
\end{itemize}}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Erstellen des Benutzers}%

\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Erstellen des Benutzers vis Script}%
%\gitSQLAndOutput{3-}{\programmingWithPythonCodeRepo}{veryFirstProject}{very_first_program.py}{--args format}{0.05}{0.5}{0.9}{0.8}%
\end{frame}%
%
\section{Zusammenfassung}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Zusammenfassung}%
\begin{itemize}%
\item Fertig.
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\endPresentation%
\end{document}%%
\endinput%
%
