\pdfminorversion=7%
\documentclass[aspectratio=169,mathserif,notheorems]{beamer}%
%
\xdef\bookbaseDir{../../bookbase}%
\xdef\sharedDir{../../shared}%
\RequirePackage{\bookbaseDir/styles/slides}%
\RequirePackage{\sharedDir/styles/styles}%
\toggleToGerman%
%
\subtitle{1. Organisation}%
%
\begin{document}%
%
\startPresentation%
%
\section{Willkommen}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Willkommen}%
\begin{itemize}%
%
\item Willkommen zum Kurs \alert{Datenbanken}.%
%
\item<2-> Wir befinden us im Herbst-Winter-Semester 2025 an der Universität Hefei~(合肥大学) in der schönen Stadt Hefei~(合肥市) in der Provinz Anhui~(安徽省) in China.%
%
\item<3-> Dieser Kurs lehrt die Verwendung von Datenbanken.%
%
\item<4-> Der Kurs wird in deutscher Sprache unterrichtet.%
%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Lehrer}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Lehrer}%
\begin{itemize}%
%
\item Prof.~Dr. Thomas WEISE~(汤卫思)%
%
\item<2-> Diplom-Informatiker~(硕士) der TU~Chemnitz in Sachsen, Deutschland, im Jahr 2005.%
%
\item<3-> Doktor der Informatik an der Universität Kassel in Hessen, Deutschland, im Jahr 2009.
%
\item<4-> 2009-2011:~PostDoc~(博士后) an der University of Science and Technology of China~(USTC, 中国科学技术大学) in Hefei, Anhui, China.%
%
\item<5-> 2011-2016:~Associate Professor~(副教授) an der USTC.%
%
\item<6-> Seit 2016:~Full Professor~(教授) und Direktor des Institute of Applied Optimization~(应用优化研究所) der Universität Hefei~(合肥大学) in Hefei, Anhui, China.%
%
\item<7-> Forschungsfeld:~Optimierung, Operations Research.%
%
\item<8-> Kontakt:~\href{mailto:tweise@hfuu.edu.cn}{tweise@hfuu.edu.cn}.%
%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Aspekte}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Aspekte}%
\begin{itemize}%
\item<2-> Die Durchführung des Kurses hat drei wesentliche Aspekte von meiner Seite\uncover<3->{:%
\begin{enumerate}%
\item Alles, was gelehrt wird, wird aktiv praktisch und selbstständig von den Studenten ausprobiert.\uncover<4->{ %
\alert{Auf Ihrem eigenen Laptop computer.}}%
\item<5-> Umfangreiches unterstützendes Lehrmaterial wird zur Verfügung gestellt.\uncover<6->{ %
Alles kann nachgelesen und nachvollzogen werden.}%
\item<7-> Das ist keine Arbeit, kein Auswendiglernen.\uncover<8->{ %
Es soll nicht langweilig sein.\uncover<9->{ %
Das Ziel ist, dass Sie Freude beim Lernen und bei der Arbeit mit unserem Themengebiet fühlen.%
}}%
\end{enumerate}%
}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Lehrmaterial}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Lehrmaterial}%
\locateGraphic{}{width=0.5\paperwidth}{\courseUrlQR}{0.25}{0.1}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Book}%
\begin{itemize}%
\item Ich habe für diesen Kurs ein Buch geschrieben:~\citetitle{databases}\cite{databases}.%
\item<2-> Das Buch ist in Englisch geschrieben.%
\item<3-> Dieses Buch steht kostenlos im Internet.%
\item<4-> Es wird noch aktiv weiterentwickelt.%
\item<5-> \alert{Sie} können mir helfen, es weiterzuentwickeln, durch Fragen, Anregungen, das Finden von Fehlern, usw.%
\item<6-> URL:~\expandafter\url{\databasesUrl/databases.pdf}%%
\end{itemize}%%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Slides}%
\begin{itemize}%
\item Die Slides zu diesem Kurs sind ebenfalls online.%
\item<2-> URL:~\expandafter\url{\databasesUrl}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Beispiele}%
\begin{itemize}%
\item In diesem Kurs werden wir sehr viele Beispiele verwenden.\uncover<2->{%
\begin{enumerate}%
\item Wir verwenden zum Beispiel das \postgresql\ Datenbankmanagementsystem\cite{TA2024DDAMWPAM,FP2023LP,OH2017PUAR,B2024PELUYDW}.%
\item<3-> Wir werden echte Datenbanken damit erstellen und mit der Datenbanksprache \sql\cite{C20245YOQ,MS2001S1URLC} darauf zugreifen.%
\item<4-> Wir werden die Strukturen von Datenbanken mit den Werkzeugen \yEd\cite{SG2015MDAWY,Y2011YGEM} und \pgmodeler\cite{AES2006PPDM} modelieren.%
\item<5-> Wir werden von der Programmiersprache \python\cite{programmingWithPython} aus mit dem \psycopg-Modul\cite{VDGE2010P} auf unsere \postgresql\ Datenbanken zugreifen.
\item<6-> Wir werden \libreofficeBase\cite{FNFHWSKLSSGLFRSRPLJG2022BG7R1BOL7C,S2022L7PFEUU} verwenden, um Formulare und Berichte für unsere \postgresql\ Datenbanken zu erstellen.%
\end{enumerate}}%
\item<7-> Alle Beispiele sind in dem \github~Repository \expandafter\url{\databasesCodeRepo} bereitgestellt.%
\item<8-> Sie können (und sollen!) also jeden Schritt jedes Beispiels genau nachvollziehen.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Software}%
\begin{itemize}%
\item Wir nutzen viele verschiedene Werkzeuge.%
\item<2-> Diese sind alle kostenlos im Internet verfügbar.%
\item<3-> Die meisten sind Open Source software.%
\item<4-> Für jedes Werkzeug haben wir Installationshinweise ausgearbeitet.\uncover<5->{ Mit Screenshots für \microsoftWindows\cite{T1999TLE,B2022ELATCL,H2022LML,SFLR2009LIAN,VV2022LF} und \ubuntu\ \linux\cite{CN2020ULB,H2020ULU2E}.}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Literaturhinweise}%
\begin{itemize}%
\item Haben Sie die kleinen roten Zahlen in dem Satz \emph{\inQuotes{Wir verwenden zum Beispiel das \postgresql\ Datenbankmanagementsystem\cite{TA2024DDAMWPAM,FP2023LP,OH2017PUAR,B2024PELUYDW}.}} bemerkt?%
\item<2-> Dies sind Literaturhinweise, die am Ende der Slides gelistet werden.%
\item<3-> Im Buch \citetitle{databases}\cite{databases} finden Sie ebenfalls viele Literaturhinweise, dort allerdings in eckigen Klammern, also eher so:~\makeatletter\csname @bib@oldcite\endcsname{databases}\makeatother.%
\item<4-> Wir haben für jeden Fakt, den wir lehren, für jedes Werkzeug, das verwendet wir, für jeden Befehl, den wir benutzen, und für jedes Datenformat, dass wir verwenden Literaturhinweise herausgesucht.%
\item<5-> Wir beziehen uns auf normative Standards, auf wissenschaftliche Veröffentlichungen, auf Dokumentationen, auf Vorlesungen an anderen Universitäten, und selbst auf aktuelle Gesetzgebung.%
\item<6-> Sie können \emph{alles} nachlesen.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Alles ist da.}%
\begin{itemize}%
\item Wir wissen, dass es nicht einfach ist, neue Dinge in einer fremden Sprache zu lernen.%
\item<2-> Daher versuchen wir, alle Informationen so klar wie möglich darzustellen.%
\item<3-> Wir stellen umfangreiches Lehrmaterial zur Verfügung.%
\item<4-> Und wir machen den Kurs so praktisch wie möglich.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Voraussetzungen}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Voraussetzungen}%
\begin{itemize}%
\item Bringen Sie Ihren Laptop mit.\uncover<2->{\begin{enumerate}%
\item Ihren eigenen Laptop.%
\item<3-> Immer.%
\item<4-> Vollziehen unsere Beispiele nach.%
\item<5-> Am Besten während der Vorlesung.%
\item<6-> Auf Ihrem eigenen Laptop.%
\end{enumerate}}%
\item<7-> Das sind schon alle Voraussetzungen.%
\item<8-> Bonus:~Im Idealfall arbeiten Sie mit dem Betriebssystem \ubuntu\ \linux\cite{CN2020ULB,H2020ULU2E}.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Zusammenfassung}%
%
\begin{frame}\frametitle{Kurs Datenbanken}%
\begin{itemize}%
\item Willkommen zum Kurs \alert{Datenbanken}.%
\item<2-> Ich freue mich auf unsere Zusammenarbeit und hoffe, dass wir Spaß mit diesem Gebiet haben werden.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\endPresentation%
\end{document}%%
\endinput%
%
